\chapter{PENDAHULUAN}
\label{ch:pendahuluan}

% =====================================================================
\section{Latar Belakang}
% =====================================================================

Pelaporan masalah lingkungan oleh masyarakat saat ini masih menghadapi hambatan struktural yang signifikan. Pada platform Cepat Respon Masyarakat (CRM) yang dikelola oleh Pemerintah Provinsi DKI Jakarta, sebanyak 185.852 laporan warga ditindaklanjuti sepanjang tahun 2024 melalui tiga belas kanal pengaduan terintegrasi, dengan lebih dari 95.000 laporan diterima hanya pada semester pertama tahun yang sama \citep{jakartaSmartCityKaleidoskop2024,jakartaSmartCityCRMSemesterI2024}. Pada tingkat nasional, Sistem Pengelolaan Pengaduan Pelayanan Publik Nasional (SP4N-LAPOR!) yang dikelola oleh Kementerian Pendayagunaan Aparatur Negara dan Reformasi Birokrasi (KemenPANRB) telah menerima 2,1 juta laporan kumulatif dengan 679 instansi terhubung, yaitu 34 kementerian, 101 lembaga, dan 544 pemerintah daerah \citep{menpanrbSP4N21Juta2024}. Volume laporan yang besar tersebut menuntut proses triase yang cepat dan akurat agar laporan dapat segera diteruskan kepada instansi yang berwenang.

Realitas operasional menunjukkan bahwa proses triase manual menjadi sumber keterlambatan utama. Laporan resmi KemenPANRB mencatat rerata waktu tindak lanjut nasional sebesar 6,1 hari kerja pada awal 2023, dengan target maksimum 10 hari kerja \citep{menpanrbSP4NLapor2023}. Pada tingkat satu laporan secara individual, penelitian sebelumnya yang mengamati alur internal CRM Jakarta melaporkan bahwa rerata waktu yang dibutuhkan petugas untuk membaca, menafsirkan, dan menugaskan satu laporan kepada instansi yang tepat mencapai hampir dua jam \citep{hanifPenugasanOtomatis2024}. Keterlambatan tersebut bukan semata disebabkan oleh keterbatasan kapasitas instansi, melainkan oleh sifat manual dari proses triase. Petugas dituntut membaca setiap laporan yang masuk, menafsirkan deskripsi yang sering kali singkat dan ambigu, kemudian secara manual menentukan instansi yang paling tepat untuk menanganinya. Dengan volume laporan yang terus meningkat seiring pertumbuhan populasi perkotaan, pendekatan manual ini tidak lagi berkelanjutan \citep{siretPublicComplainingBlessing2022}.

Bukti tambahan dari sisi praktis pemerintah daerah menunjukkan bahwa tingkat tindak lanjut efektif laporan warga melalui platform CRM Provinsi DKI Jakarta hanya mencapai 93,2 persen \citep{harianhaluanCRMJakarta2024}, yang berarti masih terdapat ribuan laporan yang tidak dapat diselesaikan secara optimal akibat penugasan yang lambat atau kurang tepat. Pada konteks akademis, sejumlah penelitian terdahulu menunjukkan bahwa klasifikasi otomatis laporan warga dapat berlangsung jauh lebih cepat daripada proses triase manual sambil tetap mempertahankan akurasi yang memadai. Sebagai contoh, \citet{zahroFairerPublicComplaint2025} pada platform LaporGub Provinsi Jawa Tengah melaporkan akurasi 78,5 persen menggunakan XLM-RoBERTa dengan focal loss pada 53.774 laporan, sekalipun penelitian tersebut hanya memanfaatkan modalitas teks. Studi \citet{shenSmartCityGovernance2025} memperkuat temuan tersebut dengan menyimpulkan bahwa pemanfaatan model multimodal berskala besar dalam tata kelola kota meningkatkan akurasi identifikasi kejadian secara signifikan dibandingkan proses manual konvensional, sekaligus mereduksi beban kerja petugas dalam proses kategorisasi laporan.

Masalah lingkungan perkotaan seperti jalanan rusak, kecelakaan, sampah menumpuk, vandalisme, dan pohon tumbang memiliki karakteristik yang khas, yaitu masalah-masalah tersebut dapat dideteksi melalui dua kanal informasi yang saling melengkapi. Kanal pertama adalah citra (foto) yang merekam kondisi nyata di lokasi kejadian dan menyediakan bukti visual yang kuat. Kanal kedua adalah narasi teks dalam bahasa Indonesia yang ditulis oleh pelapor untuk menjelaskan konteks, urgensi, dan rincian peristiwa yang tidak selalu terlihat pada foto. Kombinasi kedua modalitas ini sering kali jauh lebih informatif daripada salah satunya saja. Namun, sebagian sistem pelaporan publik hanya memperlakukan citra sebagai lampiran pasif dan teks sebagai isian formulir tanpa mengintegrasikan keduanya untuk membantu kategorisasi otomatis. Akibatnya, proses triase tetap bertumpu pada penilaian petugas dan rentan terhadap inkonsistensi serta keterlambatan \citep{firgiaImplementasiSistemInformasi2022}.

Kemajuan terbaru dalam bidang \textit{Artificial Intelligence} (AI), khususnya pada arsitektur \textit{deep learning} berbasis \textit{Transformer}, memungkinkan integrasi pengenalan citra dan pemahaman teks secara bersamaan dalam satu \textit{pipeline} klasifikasi. Pada sisi citra, model \textit{self-supervised} berskala besar seperti DINOv3 \citep{simeoniDINOv32025} mampu menghasilkan representasi visual padat (\textit{dense embedding}) yang dapat ditransfer ke berbagai domain tanpa membutuhkan pelabelan ulang yang masif. Pada sisi teks, model \textit{encoder} multibahasa seperti \textit{multilingual-E5} \citep{wangE5Multilingual2024} mampu menyandikan kalimat bahasa Indonesia ke ruang vektor yang sejalan dengan ratusan bahasa lainnya, sehingga laporan warga yang ditulis secara informal sekalipun dapat diolah menjadi fitur diskriminatif. Pendekatan multimodal inilah yang menjadi landasan metodologis penelitian ini, yaitu mengklasifikasikan laporan warga ke sembilan kategori dinas melalui fusi awal \textit{embedding} citra dan teks, kemudian menyediakan jalur ekspor ONNX yang dilayani melalui FastAPI dan dikonsumsi oleh aplikasi mobile. Berbeda dari sebagian besar pekerjaan klasifikasi multimodal yang berhenti pada tataran model, penelitian ini diarahkan sejak awal pada perwujudan sistem lintas-platform yang dapat dioperasikan secara \textit{end-to-end}, dengan pilihan \textit{encoder} yang ditetapkan secara empiris melalui ablasi.

Pendekatan multimodal yang diusulkan dalam penelitian ini memilih skema fusi awal (\textit{early fusion}) dengan konkatenasi \textit{embedding}, kemudian melatih algoritma klasifikasi berbasis CatBoost di atas vektor fusi tersebut. CatBoost \citep{prokhorenkovaCatBoost2018} adalah varian \textit{gradient boosting} pada pohon keputusan yang sangat kompetitif untuk masukan tabular berdimensi tinggi seperti \textit{embedding} padat. Pemilihan CatBoost sebagai \textit{classifier head} pada \textit{pipeline} fusi multimodal ini didasarkan pada beberapa pertimbangan praktis, yaitu kebutuhan komputasi pelatihan yang rendah, ketahanan terhadap \textit{overfitting} pada dataset berukuran sedang, dukungan \textit{ordered boosting} yang mengurangi \textit{target leakage}, kemampuan kalibrasi probabilitas melalui Posterior Gaussian Sampling \citep{ustimenkoCatBoostUncertainty2023}, serta kemampuan ekspor model akhir ke format ONNX untuk inferensi yang konsisten lintas \textit{platform}. Karena kedua \textit{encoder} dibekukan (\textit{frozen}) selama pelatihan, permukaan parameter yang dilatih hanya tersisa pada algoritma CatBoost, sehingga eksperimen dapat dijalankan dengan cepat dan dapat direproduksi. Argumen yang lebih lengkap mengenai pemilihan CatBoost dipaparkan pada Bab~\ref{ch:metode} bagian Justifikasi Pemilihan CatBoost.

Untuk menjembatani \textit{pipeline} multimodal ini ke perangkat pengguna, penelitian membangun sebuah server inferensi berbasis FastAPI dengan \textit{endpoint} \texttt{/predict} multipart yang menerima berkas gambar, narasi laporan, latitude, dan longitude, kemudian mengembalikan instansi prediksi beserta peluang masing-masing kelas dan penugasan instansi terdekat. Sisi klien dibangun sebagai aplikasi Android SmartCityApps menggunakan \textit{framework} Flutter, dengan \textit{state management} Riverpod, navigasi GoRouter, otentikasi dan persistensi cloud melalui Supabase yang menyediakan basis data PostgreSQL, penyimpanan berkas, dan otentikasi tiga peran (Warga Pelapor, Operator Instansi, dan Moderator) \citep{flutterdoc2024,riverpoddoc2024,supabaseDoc2024}. Pemisahan antara komputasi inferensi berat di sisi server dengan antarmuka pengguna yang ringan di sisi mobile memberikan tiga keuntungan, yaitu fleksibilitas pembaruan model tanpa rilis ulang aplikasi, konsumsi daya yang rendah pada perangkat pengguna, dan kemampuan menjalankan model berukuran besar yang tidak praktis untuk \textit{deployment} sepenuhnya \textit{on-device}. Total ukuran artefak ONNX (\textit{image encoder} 1,15 GB, \textit{text encoder} 6,2 GB, dan \textit{classifier head} 31 MB; total sekitar 7,4 GB) jauh melebihi batas wajar paket aplikasi Android, sehingga keputusan untuk menyajikan inferensi melalui server adalah pilihan yang konsisten dengan praktik baik \textit{edge AI deployment} \citep{amorEdgeAIPractice2025,wangEmpoweringEdgeIntelligence2025}. Komunikasi antara klien dan server menggunakan protokol HTTP standar dengan format \textit{multipart/form-data} sehingga gambar, teks, dan koordinat dapat dikirim dalam satu permintaan tunggal. Pada lingkungan prototipe, server inferensi di-\textit{deploy} sebagai HuggingFace Space berbasis Docker (\textit{SDK} \texttt{docker}) sehingga perangkat Android dapat menjangkau \textit{endpoint} inferensi melalui URL HTTPS publik pada domain \texttt{hf.space} tanpa memerlukan infrastruktur jaringan permanen.

Setelah model menghasilkan prediksi dinas, backend FastAPI menjalankan perutean instansi terdekat berdasarkan kelas prediksi dan koordinat latitude-longitude laporan. Model tetap menghasilkan keluaran multi-kelas pada sembilan instansi target; tahap perutean tidak mengubah keluaran tersebut menjadi kluster baru, melainkan memilih unit instansi aktif yang paling dekat dan relevan dengan lokasi kejadian. Hasil yang dikirim ke aplikasi mencakup instansi prediksi, nilai tingkat kepercayaan (\textit{confidence}), skor probabilitas setiap kelas, nama instansi tujuan, dan estimasi jarak.

Penelitian ini mengeksplorasi penggunaan arsitektur \textit{early-fusion multimodal} yang menggabungkan \textit{encoder} visual DINOv3 \textit{large} \citep{simeoniDINOv32025} dan \textit{encoder} teks multilingual-E5 \textit{large} \citep{wangE5Multilingual2024} dengan kepala klasifikasi gradient boosting CatBoost \citep{prokhorenkovaCatBoost2018} yang dilengkapi mekanisme \textit{Posterior Gaussian Sampling} \citep{ustimenkoCatBoostUncertainty2023} dalam mengklasifikasikan laporan warga Jakarta CRM ke dalam sembilan kategori dinas operasional. Penelitian ini mengisi celah penelitian dengan memperkenalkan kombinasi \textit{frozen encoder} visual-bahasa modern dan \textit{gradient-boosted head} pada domain laporan warga berbahasa Indonesia, yang sepanjang penelusuran penulis masih belum banyak dieksplorasi pada karya terkait \citep{radfordCLIP2021,audebertMultimodalDoc2019,ofliMultimodalDisaster2020,alamCrisisMMD2018,koshyMultimodalTweet2023} yang umumnya berfokus pada domain bencana, dokumen, atau visual umum berbahasa Inggris. Selain itu, penelitian ini menggunakan dataset autentik hasil \textit{web scraping} dari portal aduan publik Jakarta CRM yang berisi pasangan citra dan narasi tekstual berbahasa Indonesia, dipetakan ke sembilan instansi target setelah konsolidasi dari 487 nama SKPD mentah. Dalam konteks ini, rancangan penelitian ditujukan untuk meningkatkan efisiensi dan akurasi perutean laporan warga ke instansi yang tepat sekaligus mengukur ketidakpastian prediksi melalui ensembel virtual yang ditawarkan PGS. Dengan menerapkan rancangan ini, sistem yang dibangun berpotensi membantu pemetaan keluhan warga ke dinas yang relevan secara konsisten dan dapat dipertanggungjawabkan. Oleh karena itu, tujuan penelitian ini adalah untuk mengeksplorasi kemampuan arsitektur \textit{early-fusion} multimodal berbasis DINOv3 \textit{large} dan multilingual-E5 \textit{large} dengan kepala CatBoost+PGS dalam mengklasifikasikan laporan warga Jakarta berdasarkan citra dan narasi tekstual. Dengan demikian, penelitian ini ditujukan untuk meningkatkan efektivitas dan efisiensi perutean laporan warga, sekaligus menghasilkan \textit{pipeline} lintas-platform berupa server inferensi FastAPI dan klien Android berbasis Flutter, serta memberikan wawasan baru mengenai penggunaan model AI multimodal modern, khususnya kombinasi DINOv3, multilingual-E5, dan CatBoost+PGS, pada domain layanan publik berbahasa Indonesia. Penelitian ini oleh karenanya mengusulkan pengembangan prototipe sistem pelaporan masalah lingkungan berbasis fusi multimodal citra dan teks dengan judul: \textbf{``PENGEMBANGAN SISTEM PELAPORAN MASALAH LINGKUNGAN DENGAN INTEGRASI DATA GAMBAR DAN TEKS UNTUK MENDUKUNG \textit{SMART CITY}''}.

% =====================================================================
\section{Rumusan Masalah}
% =====================================================================

Berdasarkan uraian latar belakang di atas, penelitian ini merumuskan lima pertanyaan penelitian utama yang dirancang agar dapat diverifikasi secara empiris:

\begin{enumerate}
    \item Bagaimana arsitektur klien-server berbasis Flutter, FastAPI, dan Supabase dapat memenuhi kebutuhan fungsional pelaporan multimodal pada SmartCityApps dengan tetap menjaga konsumsi sumber daya perangkat pengguna serendah mungkin?

    \item Sejauh mana kombinasi DINOv3 \textit{large}, \textit{multilingual-E5 large}, dan CatBoost dengan skema \textit{early fusion} dapat mengklasifikasikan laporan warga Jakarta CRM ke sembilan kategori dinas, diukur menggunakan \textit{macro F1 score}, \textit{balanced accuracy}, dan \textit{confusion matrix}?

    \item Sejauh mana ekspor model ke format ONNX mempertahankan paritas numerik terhadap implementasi PyTorch, diukur menggunakan selisih probabilitas maksimum pada set uji?

    \item Bagaimana backend menentukan instansi tujuan terdekat berdasarkan sembilan kategori hasil prediksi serta koordinat latitude-longitude laporan?

    \item Mengapa skema inferensi \textit{on-server} berbasis FastAPI dipilih ketimbang \textit{on-device} berbasis ONNX Runtime Mobile untuk arsitektur DINOv3 \textit{large} dan \textit{multilingual-E5 large}, serta bagaimana konsekuensinya terhadap latensi, ketersediaan, dan biaya operasional?
\end{enumerate}

% =====================================================================
\section{Ruang Lingkup}
% =====================================================================

Ruang lingkup penelitian ini dibatasi sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Domain dan Kategori Laporan}
    \begin{enumerate}
        \item Domain penelitian adalah aduan publik Jakarta yang dikelola melalui kanal CRM (\textit{Citizen Relationship Management}) Provinsi DKI Jakarta.
        \item Kategori dinas yang diklasifikasikan dibatasi pada sembilan kategori target hasil pemetaan dari 487 nama Satuan Kerja Perangkat Daerah (SKPD) mentah, dengan ketidakseimbangan kelas yang ditangani melalui pembobotan kelas (\textit{class weights}).
        \item Penelitian tidak membahas masalah lingkungan yang tidak dapat dideteksi secara visual maupun tekstual oleh pelapor warga, misalnya pencemaran udara mikro atau pencemaran air secara kimiawi.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Modalitas dan Data}
    \begin{enumerate}
        \item Modalitas masukan terdiri atas citra (foto laporan) dan teks (narasi laporan dalam bahasa Indonesia, kolom \textit{laporan}).
        \item Pengumpulan data dilakukan dari catatan CRM Jakarta dengan proses pembersihan label, normalisasi teks, dan penanganan ketidakseimbangan kelas melalui pembobotan kelas (\textit{class weights}).
        \item \textit{Encoder} citra dan teks bersifat dibekukan (\textit{frozen}); permukaan yang dilatih hanya algoritma CatBoost.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Arsitektur dan Teknologi}
    \begin{enumerate}
        \item \textit{Encoder} citra adalah DINOv3 \textit{large} \citep{simeoniDINOv32025} yang menghasilkan \textit{embedding} dengan dimensi 1024.
        \item \textit{Encoder} teks adalah \textit{multilingual-E5 large} \citep{wangE5Multilingual2024} yang menghasilkan \textit{embedding} dengan dimensi 1024.
        \item Skema fusi yang digunakan adalah \textit{early fusion} berbasis konkatenasi, menghasilkan vektor fitur berdimensi 2048 yang menjadi masukan bagi CatBoost.
        \item Server inferensi diimplementasikan menggunakan FastAPI dengan \textit{endpoint} \texttt{/health} dan \texttt{/predict} \textit{multipart}.
        \item Aplikasi mobile diimplementasikan menggunakan Flutter pada platform Android dengan \textit{backend} berbasis Supabase yang menyediakan otentikasi, basis data PostgreSQL, dan penyimpanan berkas. Platform iOS dibahas pada Bab~\ref{ch:tinjauan} secara teoritis sebagai cakupan ekosistem mobile, namun implementasi dan pengujian iOS berada di luar lingkup penelitian.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Fitur Utama Aplikasi}
    \begin{enumerate}
        \item Pengguna dapat mengambil foto atau memilih gambar dari galeri sebagai bukti visual masalah lingkungan.
        \item Pengguna dapat menulis narasi laporan dalam bahasa Indonesia untuk melengkapi gambar.
        \item Sistem mengirimkan kombinasi gambar, teks, latitude, dan longitude ke server FastAPI, kemudian menampilkan instansi prediksi beserta tingkat kepercayaan (\textit{confidence}), peringkat prediksi teratas, dan instansi tujuan terdekat.
        \item Sistem merekomendasikan instansi pemerintah daerah terdekat berdasarkan hasil klasifikasi dan koordinat latitude-longitude laporan.
        \item Pengguna dapat mengoreksi hasil klasifikasi secara manual sebelum menyimpan laporan.
        \item Riwayat laporan beserta koordinat GPS lokasi kejadian disimpan secara aman di Supabase dengan \textit{row-level security} per peran pengguna.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Peran Pengguna}
    \begin{enumerate}
        \item Warga Pelapor, yaitu masyarakat umum yang melaporkan masalah lingkungan perkotaan.
        \item Operator Instansi, yaitu petugas dinas pemerintah daerah yang menerima dan memverifikasi laporan sesuai instansi yang ditugaskan.
        \item Moderator (Super Admin), yaitu pengguna dengan hak akses lintas instansi untuk meninjau seluruh laporan dan mengubah penugasan.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Limitasi}
    \begin{enumerate}
        \item Sistem yang dibangun merupakan prototipe dan belum terintegrasi dengan sistem informasi pemerintah daerah yang sesungguhnya seperti CRM Jakarta produksi atau SP4N-LAPOR! KemenPANRB.
        \item Pengujian terbatas pada platform Android. Implementasi iOS, walaupun tersedia secara konseptual karena Flutter mendukung kedua platform, tidak menjadi target rilis penelitian ini.
        \item Performa model bergantung pada kualitas foto dan kelayakan narasi laporan. Foto yang sangat buram atau narasi yang kosong dapat menurunkan akurasi klasifikasi.
        \item Keandalan layanan secara keseluruhan bergantung pada ketersediaan server FastAPI yang menjadi titik inferensi tunggal serta layanan Supabase sebagai penyedia basis data dan otentikasi.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\section{Tujuan dan Manfaat Penelitian}
% =====================================================================

\subsection{Tujuan Penelitian}

Berdasarkan rumusan masalah yang telah diuraikan, penelitian ini memiliki lima tujuan utama:

\begin{enumerate}
    \item Mengembangkan prototipe aplikasi Android berbasis Flutter, FastAPI, dan Supabase untuk pelaporan masalah lingkungan yang mengintegrasikan klasifikasi multimodal (citra dan teks) berbasis AI, dengan tetap menjaga konsumsi sumber daya perangkat pengguna serendah mungkin.

    \item Membangun arsitektur \textit{early fusion} yang mengonkatenasi \textit{embedding} DINOv3 \textit{large} dan \textit{multilingual-E5 large} dengan algoritma klasifikasi CatBoost untuk memetakan laporan warga ke sembilan kategori dinas pada Jakarta CRM, diukur menggunakan \textit{macro F1 score}, \textit{balanced accuracy}, dan \textit{confusion matrix}.

    \item Membangun \textit{pipeline} ekspor \textit{encoder} citra, \textit{encoder} teks, dan \textit{classifier head} ke format ONNX serta server inferensi FastAPI, dengan validasi paritas numerik antara implementasi PyTorch dan ONNX pada selisih probabilitas maksimum di bawah ambang yang ditetapkan.

    \item Merancang mekanisme perutean instansi otomatis yang memilih instansi tujuan terdekat berdasarkan hasil klasifikasi 9 instansi dan koordinat latitude-longitude laporan.

    \item Menelaah dan mendokumentasikan keputusan deployment skema inferensi \textit{on-server} ketimbang \textit{on-device} pada konteks model berskala besar, sehingga konsekuensinya terhadap latensi, ketersediaan, dan biaya operasional dapat dijelaskan secara empiris.
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat Penelitian}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Manfaat bagi Masyarakat:} Aplikasi ini mempermudah proses pelaporan masalah lingkungan dengan memberikan panduan klasifikasi otomatis berbasis citra dan teks. Laporan yang dihasilkan menjadi lebih terstruktur dan informatif bagi instansi yang dituju.

    \item \textbf{Manfaat bagi Pemerintah Daerah:} Mekanisme perutean otomatis berpotensi memangkas waktu triase manual secara signifikan, dari rerata hampir dua jam per laporan menjadi proses otomatis yang berlangsung jauh lebih singkat, sehingga laporan dapat didistribusikan ke instansi yang tepat tanpa intervensi manusia. Operator Instansi memperoleh antrean laporan yang sudah terkategorisasi sesuai bidang masing-masing.

    \item \textbf{Manfaat bagi Ilmu Pengetahuan:} Penelitian ini memberikan kontribusi berupa demonstrasi praktis fusi awal antara fitur citra hasil pelatihan mandiri (\textit{self-supervised}) yang kuat dengan \textit{embedding} teks multibahasa pada domain layanan publik bahasa Indonesia, serta \textit{pipeline} lengkap dari pelatihan model berbasis PyTorch hingga inferensi berbasis ONNX yang dilayani melalui FastAPI.

    \item \textbf{Manfaat bagi Ekosistem \textit{Smart City}:} Sistem ini menunjukkan bahwa pemisahan antara jalur inferensi berat di sisi server dengan klien Flutter yang ringan merupakan strategi yang layak untuk membangun layanan publik cerdas berbasis AI multimodal, sehingga model dapat diperbarui dari satu permukaan \textit{deployment} tanpa harus merilis ulang aplikasi pengguna.

    \item \textbf{Manfaat bagi Pengembangan Lanjutan:} Dokumentasi keputusan \textit{deployment on-server} dengan justifikasi ukuran model dan kebutuhan komputasi memberikan dasar yang dapat ditelusuri untuk penelitian lanjutan yang mengeksplorasi distilasi atau kuantisasi guna memungkinkan inferensi \textit{on-device} sebagai \textit{fallback}.
\end{enumerate}

% =====================================================================
\section{Metode Penelitian}
% =====================================================================

Penelitian ini menggunakan \textit{Design Science Research Methodology} (DSRM) \citep{peffersDSRM2007} sebagai kerangka metodologis. DSRM dipilih karena luaran utama penelitian ini berupa artefak sistem, yaitu \textit{pipeline} klasifikasi multimodal, server inferensi, dan aplikasi klien yang dirancang untuk menyelesaikan masalah triase manual laporan warga, sehingga sesuai dengan paradigma penelitian yang berorientasi pembangunan dan evaluasi artefak. DSRM terdiri atas enam tahap yang saling berkesinambungan, yaitu (1) identifikasi masalah dan motivasi, (2) definisi tujuan solusi, (3) perancangan dan pengembangan, (4) demonstrasi, (5) evaluasi, dan (6) komunikasi. Pemetaan setiap tahap pada penelitian ini diuraikan sebagai berikut.

\subsection{Identifikasi Masalah dan Motivasi}

Tahap ini mengidentifikasi masalah utama yang melatari penelitian, yaitu proses triase manual laporan warga pada platform CRM Jakarta yang lambat dan rentan terhadap inkonsistensi, sebagaimana dipaparkan pada bagian Latar Belakang. Motivasi penelitian adalah mempercepat dan mengonsistenkan perutean laporan ke instansi yang tepat melalui klasifikasi multimodal otomatis.

\subsection{Definisi Tujuan Solusi}

Tujuan solusi dirumuskan sebagai pembangunan \textit{pipeline} fusi awal multimodal beserta sistem klien-server lintas \textit{platform} yang memetakan laporan warga ke sembilan kategori dinas dan meneruskannya ke instansi tujuan terdekat, sebagaimana dirinci pada bagian Tujuan dan Manfaat Penelitian.

\subsection{Perancangan dan Pengembangan}

Tahap perancangan dan pengembangan merupakan inti metodologi dan mencakup empat aktivitas teknis yang saling berkesinambungan, yaitu pengumpulan dan persiapan data, ekstraksi \textit{embedding} dengan \textit{encoder} beku, pelatihan kepala CatBoost dan ekspor model, serta pengembangan server FastAPI dan aplikasi Flutter.

\subsubsection{Pengumpulan dan Persiapan Data}

Dataset Jakarta CRM dikumpulkan dari kanal aduan publik dengan setiap baris mencatat foto kejadian, narasi laporan dalam bahasa Indonesia, dan label dinas penanggung jawab. Data kemudian diproses melalui tahapan pembersihan label (penghapusan duplikat, normalisasi nama dinas), pembersihan teks (penghapusan URL via \textit{regex} dan \textit{whitespace collapsing}), serta penanganan ketidakseimbangan kelas melalui pembobotan kelas (\textit{class weights}) pada algoritma klasifikasi, bukan melalui pengubahan jumlah sampel (\textit{resampling}). Pembagian data dilakukan secara stratifikasi ke dalam partisi \textit{train} (43.241 sampel), \textit{validation} (9.266 sampel), dan \textit{test} (9.266 sampel), dengan menjaga proporsi label tiap kelas tetap konsisten pada setiap partisi.

\subsubsection{Ekstraksi Embedding dengan Encoder Beku}

Setiap foto dilewatkan melalui \textit{encoder} citra DINOv3 \textit{large} versi ONNX untuk menghasilkan vektor representasi berdimensi 1024. Pra-proses citra mengikuti pengaturan standar yang diwajibkan oleh DINOv3, yaitu \textit{resize} ke 224\,$\times$\,224 piksel berbentuk persegi tanpa \textit{center crop} (sesuai \textit{AutoImageProcessor} DINOv3 dengan \texttt{default\_to\_square}), normalisasi piksel dengan \textit{mean} dan \textit{std} ImageNet, serta konversi ke format tensor NCHW. Setiap narasi laporan dilewatkan melalui \textit{tokenizer} \textit{multilingual-E5} dan kemudian \textit{encoder} teks versi ONNX untuk menghasilkan vektor representasi yang juga berdimensi 1024. Kedua \textit{encoder} bersifat dibekukan (\textit{frozen}); tidak ada gradien yang mengalir kembali ke parameter \textit{encoder} selama pelatihan.

\subsubsection{Pelatihan Kepala CatBoost dan Ekspor Model}

Vektor citra dan teks dikonkatenasi sehingga membentuk fitur berdimensi 2048. \textit{Classifier head} berbasis CatBoost dilatih pada vektor fusi tersebut dengan tujuan meminimalkan \textit{logloss} multi-kelas. \textit{Hyperparameter} CatBoost yang ditelusuri meliputi \texttt{iterations}, \texttt{depth}, \texttt{learning\_rate}, dan \texttt{l2\_leaf\_reg}, dengan kriteria pemilihan model terbaik berbasis \textit{macro F1 score} pada set validasi. Untuk meningkatkan kualitas estimasi probabilitas, \textit{classifier head} dikalibrasi menggunakan Posterior Gaussian Sampling (PGS) \citep{ustimenkoCatBoostUncertainty2023}. Model akhir disimpan dalam format \texttt{.cbm} (\textit{native} CatBoost) dan diekspor ke format ONNX. Validasi paritas numerik dilakukan dengan membandingkan probabilitas keluaran model \textit{native} dengan model ONNX pada sampel set uji.

\subsubsection{Pengembangan Server FastAPI dan Aplikasi Flutter}

Server inferensi dibangun menggunakan FastAPI yang memuat ketiga \textit{artifact} ONNX (\textit{encoder} citra, \textit{encoder} teks, dan algoritma CatBoost) sekali pada saat inisialisasi. \textit{Endpoint} \texttt{/predict} menerima permintaan \textit{multipart/form-data} berisi berkas gambar, kolom teks \texttt{laporan}, latitude, dan longitude, kemudian menjalankan jalur fusi awal yang sama dengan jalur pelatihan. Aplikasi Flutter SmartCityApps dibangun dengan arsitektur berbasis fitur, manajemen \textit{state} Riverpod, navigasi GoRouter, dan persistensi cloud Supabase. Layanan klasifikasi pada Flutter mengirim permintaan ke \textit{endpoint} FastAPI, menerima respons berbentuk kategori dinas, probabilitas, tingkat kepercayaan, dan penugasan instansi terdekat, lalu meneruskan hasil ke layar tinjauan AI yang menyediakan peluang koreksi manual oleh pengguna, peta lokasi GPS, serta opsi penyimpanan laporan ke basis data Supabase dengan otentikasi tiga peran. Untuk demonstrasi lintas perangkat, server FastAPI dapat dijalankan secara lokal (dijangkau perangkat melalui \texttt{adb reverse} saat \textit{USB tethering}) maupun di-\textit{deploy} sebagai HuggingFace Space berbasis Docker yang menyediakan URL HTTPS publik, sehingga aplikasi Android dapat menjangkau \textit{endpoint} inferensi tanpa memerlukan infrastruktur jaringan permanen.

\subsection{Demonstrasi}

Sistem yang dibangun didemonstrasikan secara \textit{end-to-end} pada perangkat Android, mulai dari pengambilan foto dan penulisan narasi oleh Warga Pelapor, pengiriman permintaan ke server FastAPI yang di-\textit{deploy} sebagai HuggingFace Space berbasis Docker, penerimaan hasil prediksi beserta penugasan instansi terdekat, hingga penyimpanan laporan ke Supabase. Demonstrasi ini menunjukkan bahwa artefak dapat berfungsi pada kondisi penggunaan yang sesungguhnya.

\subsection{Evaluasi}

Artefak dievaluasi pada dua tingkat. Pada tingkat model, kinerja klasifikasi diukur menggunakan \textit{macro F1 score}, \textit{balanced accuracy}, dan \textit{confusion matrix}, sedangkan paritas numerik antara implementasi PyTorch dan ONNX diukur melalui selisih probabilitas maksimum. Pada tingkat sistem, dievaluasi latensi inferensi per tahap serta kelayakan alur pelaporan, verifikasi, dan moderasi pada ketiga peran pengguna.

\subsection{Komunikasi}

Hasil perancangan, pengembangan, demonstrasi, dan evaluasi dikomunikasikan melalui dokumen skripsi ini, yang memaparkan latar belakang masalah, landasan teori, metodologi, hasil eksperimen, serta simpulan dan saran sebagaimana dirinci pada bagian Sistematika Penulisan.

% =====================================================================
\section{Sistematika Penulisan}
% =====================================================================

Skripsi ini disusun ke dalam lima bab dengan rincian berikut:

\textbf{Bab~\ref{ch:pendahuluan} Pendahuluan} memaparkan latar belakang permasalahan triase manual laporan warga pada platform CRM Jakarta dan SP4N-LAPOR!, rumusan lima pertanyaan penelitian, ruang lingkup, tujuan dan manfaat penelitian, serta metode penelitian secara ringkas dan sistematika penulisan.

\textbf{Bab~\ref{ch:tinjauan} Tinjauan Referensi} mengulas landasan teori yang melatari penelitian, mencakup konsep \textit{Smart City} dan partisipasi publik, dasar AI dan \textit{deep learning}, arsitektur \textit{Transformer} dan \textit{Vision Transformer}, \textit{encoder} citra DINOv3 dan \textit{encoder} teks \textit{multilingual-E5}, skema fusi multimodal, lingkungan deployment yang mencakup ONNX serta inferensi \textit{on-device} dibandingkan \textit{on-server}, ekosistem Flutter dan Supabase, serta penelitian terkait yang mendahului pekerjaan ini.

\textbf{Bab~\ref{ch:metode} Metode Penelitian} menguraikan tahapan penelitian secara rinci, mulai dari diagram alir kerangka berpikir, analisis kebutuhan dengan tiga peran pengguna, akuisisi dan persiapan dataset Jakarta CRM, lingkungan komputasi pelatihan, pemrosesan multimodal, ekspor ONNX, justifikasi pemilihan CatBoost sebagai \textit{classifier head}, rancangan aplikasi Flutter SmartCityApps dan server FastAPI, routing instansi terdekat, diagram UML dan arsitektur sistem, serta skenario pengujian dan metrik evaluasi.

\textbf{Bab~\ref{ch:hasil} Hasil dan Pembahasan} menyajikan lingkungan pengujian, persiapan dan eksplorasi dataset, hasil eksperimen utama dengan kombinasi DINOv3 \textit{large}, \textit{multilingual-E5 large}, dan CatBoost yang dikalibrasi PGS, hasil ablasi modalitas, hasil ablasi kalibrasi PGS, hasil ablasi pasangan \textit{encoder}, validasi paritas ONNX, hasil implementasi aplikasi Flutter, evaluasi usabilitas aplikasi dengan \textit{System Usability Scale}, serta pembahasan dan analisis kesalahan.

\textbf{Bab~\ref{ch:simpulan} Simpulan dan Saran} merangkum jawaban atas lima rumusan masalah berdasarkan hasil eksperimen dan implementasi, kemudian memberikan saran untuk penelitian lanjutan yang dapat memperluas pekerjaan ini.
